受質疑急調整 撒幣變反腐

受質疑急調整 撒幣變反腐

宴會廳的工作人員準備食物。美聯社

今年一帶一路峯會官方設定以「廉潔」為主題，更專門舉行論壇討論防止腐敗。而且有別於上屆論壇中提出3,800億元專項貸款援助，習昨天未有類似大撒幣的承諾，更揚言一帶一路招標、建設工程要與國際標準接軌。外界分析相信，面對國際質疑聲浪，中國對一帶一路作出方向調整，或將採取更審慎態度。

前清華大學政治學副教授吳強向《蘋果》指出，參與一帶一路的主要是國企，國內企業爭取項目存在大量腐敗與不透明，這種國內模式延伸至國外，等同輸出灰色經濟交易模式，引起國際輿論詬病已久，相信今屆以「反腐」作主題是回應外界質疑。

對於一帶一路的方向調整，吳強指出國際社會不支持，使一帶一路處於尷尬狀態；同時投資金額過大、國企壟斷項目、民企難以從中獲益，亦令一帶一路在國內面臨相當大壓力。

有中方研究人員早前提出新論述，指一帶一路是為了更好地融入全球秩序，並非「另起爐灶」。吳強認為，「一帶一路」的方向調整是在中美貿易戰下，中國對外路線全面調整的一部份，但具體方向如何仍有待觀察。

相關新聞：銀彈擺平菲 南海爭議暫擱

「朋友圈」再擴大

不過質疑聲浪未阻止中國一帶一路的「朋友圈」再擴大，繼早前意大利加入一帶一路後，瑞士亦將於下周一與中國簽署「一帶一路諒解備忘錄」。

路透社

上一則
上一則
揚言改革反貪回應美訴求 習帶路峯會開空頭支票

下一則
下一則
銀彈擺平菲 南海爭議暫擱

銀彈擺平菲 南海爭議暫擱
揚言改革反貪回應美訴求習帶路峯會開空頭支票